\chapter{Návrh} \label{ch:navrh}
\section{Požadavky}
\subsection{Funkční požadavky}
\begin{itemize}
    \item Knihovna bude podporovat všechny primitivní datové typy jazyka Java i jejich objektové varianty.
    \item Primární klíč bude moci být tvořen více sloupečky a nebude omezen datovým typem.
    \item Knihovna bude umět přistupovat k~proměnným přímo i pomocí getterů a setterů.
    \item Při inicializaci nebude nutné specifikovat třídy, které mají tvořit tabulky databáze.
    \item Knihovna bude umožňovat ukládat objekty do databáze.
    \item Knihovna bude umožňovat mazat řádky z~databáze na základě primárního klíče a podle podmínek klauzule where.
    \item Knihovna bude umožňovat číst celé řádky z~databáze a automaticky je převádět do objektové podoby.
    \item Číst bude možné:
	\begin{itemize}
	    \item všechny záznamy tabulky,
	    \item záznam s~konkrétním primárním klíčem,
	    \item záznamy splňující podmínky dané klauzulí where.
	\end{itemize}
    \item Knihovna bude umožňovat sestavení klauzule where bez potřeby uvádět jména sloupečků.
	    Jednotlivé podmínky bude možné spojovat operátory \emph{and} a \emph{or} a bude možné je i vnořovat.
   
\end{itemize}
\subsection{Nefunkční požadavky}
\begin{itemize}
    \item Knihovna bude podporovat \acrshort{OS} Android verze 3.0 (\acrshort{API} level 11) a vyšší.
    \item Rychlost čtení a zápisu bude srovnatelná s~ostatními knihovnami, které generují zdrojový kód.
\end{itemize}

\section{Návrh API}
\subsection{Inicializace}
Kód potřebný pro vytvoření databází a tabulek bude vygenerován. Inicializace tedy bude spočívat
pouze v~zavolání metody \verb|Joogar.init|, které předáme aplikační \emph{Context}.
\subsection{Nároky na model}
Bude využito stejných anotací, které obsahovala původní verze knihovny, ty budou jen mírně upraveny.

Třída ukládaná do databáze bude označena anotací \verb|@Table|, která bude mít dva volitelné
parametry -- \verb|name| a \verb|database|. Parametr \verb|name| bude určovat jméno tabulky, pokud nebude uveden,
tabulka bude pojmenována stejně jako příslušná třída. Parametr \verb|database| bude určovat jméno databáze, ve které bude
tabulka vytvořena. Pokud nebude uveden, bude tabulka vytvořena ve výchozí databázi jménem \emph{joogar}.

Každá instanční proměnná bude ve výchozím stavu tvořit sloupeček databáze. Pokud nebudeme chtít některou proměnnou ukládat,
použijeme anotaci \verb|@Ignore|. Proměnné, které budou označeny anotací \verb|@PrimaryKey|, budou tvořit primární klíč příslušné
tabulky. Každá tabulka musí obsahovat alespoň jednu takovou proměnnou. Proměnná může být dále označena anotacemi \verb|@NonNull| a \verb|@Unique|,
které zařídí, že bude jejich sloupeček vytvořen s~příslušným integritním omezením. K~dispozici bude také anotace \verb|@ColumnName|, pomocí jejíhož
parametru bude možné specifikovat jméno sloupečku v~databázi (jinak se bude sloupeček jmenovat stejně jako příslušná proměnná).
Knihovna bude umět k~proměnným přistupovat jak přímo, tak pomocí getterů a setterů. Přístup pomocí getterů a setterů bude upřednostňován.
Proměnné ukládané do databáze, případně jejich gettery a settery, musí mít přístupnost alespoň \emph{package-private}.
Vyžadován bude bezparametrický konstruktor.

\subsection{API pro čtení a zápis}
Pro práci s~databází budou stejně jako v~předchozí verzi použity statické metody.
Pro každou tabulku bude vygenerována třída \verb|*Table|, která bude tyto metody obsahovat.
Pro každou tabulku bude dále vygenerována třída \verb|*Where|, která bude umožňovat sestavení klauzule where (viz kapitola \nameref{ch:where}).
\subsubsection{Ukládání}
Pro ukládání budou k~dispozici dvě základní metody, \verb|save| a \verb|insert|. Jejich parametrem
bude ukládaný objekt, vracet budou \verb|id| vytvořeného řádku, případně hodnotu $-1$, pokud nebyl
vytvořen nový řádek. Metody se liší způsobem řešení konfliktů. Pokud by vložením řádku došlo k~porušení integritního 
omezení, metoda \verb|save| konfliktní záznam odstraní, metoda \verb|insert|
vyvolá výjimku.

Pro úpravu bude k~dispozici metoda \verb|update|. Upravování bude probíhat na základě rovnosti primárních klíčů.
Parametrem metody bude upravený objekt, návratová hodnota bude \verb|true|, pokud v~databázi existoval záznam s~daným
primárním klíčem a byl tedy upraven, v~opačném případě \verb|false|. Pro úpravu více řádků na základě nějaké podmínky
bude možné využít metodu \verb|update| s~parametry \verb|ContentValues| a \verb|Where|.

Dále budou k~dispozici metody \verb|saveInTx|, \verb|insertInTx| a \verb|updateInTx|, pomocí kterých bude možné uložit, respektive upravit
větší množství objektů v~transakci.

\subsubsection{Mazání}
Pro mazání budou k~dispozici základní metody \verb|delete| a \verb|deleteByPrimaryKey|. Obě budou mazat řádky
z~databáze na základě rovnosti primárního klíče. Parametrem první bude objekt, který chce uživatel odstranit.
Parametrem druhé metody bude hodnota primárního klíče. Metoda \verb|deleteByPrimaryKey| bude pojmenována podle toho,
kolik sloupečků tvoří primární klíč -- pokud bude primární klíč tvořen jediným sloupečkem, bude pojmenována podle
tohoto sloupečku (například \verb|deleteById|), pokud bude primární klíč tvořen více sloupečky, bude pojmenována \verb|deleteByPrimaryKey|.
Obě metody budou vracet hodnotu \verb|true|, pokud v~databázi existoval záznam s~příslušným primárním klíčem a byl tedy odtraněn, v~opačném
případě \verb|false|.

Dále bude k~dispozici metoda \verb|deleteInTx| pro smazání několika objektů současně v~transakci, metoda \verb|deleteAll| pro smazání všech záznamů z~dané tabulky
a metoda \verb|delete(where)|, která smaže všechny záznamy vyhovující podmínce dané parametrem \verb|where|. Všechny tyto metody budou
vracet počet smazaných řádků.

\subsubsection{Čtení}
Pro čtení z~databáze budou k~dispozici metody \verb|countAll| a \verb|count(Where)|, které vrací počet všech řádků v~tabulce, respektive počet
řádků, které vyhovují podmínce. Dále bude k~dispozici metoda \verb|findByPrimaryKey|, v~případě primárního klíče tvořeného jediným sloupečkem pojmenovaná
podle tohoto sloupečku. Ta vrací objekt s~daným primárním klíčem, pokud se v~databázi takový nachází, v~opačném případě hodnotu \verb|null|.
Nejdůležitější je metoda \verb|find|, která nám bude umožňovat sestavit dotaz
po částech, jak je znázorněno v~ukázce \ref{code:api_find}.

\begin{listing}[htbp]
\caption{Sestavení dotazu do databáze}
\label{code:api_find}
\begin{minted}{java}
PersonTable.find()
        .where(new PersonWhere().birthYear().eq(1990))
        .orderBy(PersonTable.lastName, "ASC")
        .orderBy(PersonTable.firstName, "ASC")
        .limit(50).offset(10)
        .find();
\end{minted}
\end{listing}

\subsubsection{Sestavení klauzule where} \label{ch:where}
Pro sestavení klauzule where bude sloužit třída \verb|*Where|, která bude vygenerována pro každou tabulku.
Její použití bude vypadat tak, jak je znázorněno v~ukázce \ref{code:api_where}.
Metody logických operátorů budou přijímat parametry podle datového typu příslušného sloupečku.
Jednotlivé podmínky bude možné kombinovat pomocí metod \verb|and| a \verb|or|, přičemž metoda \verb|and| bude
implicitní a nebude muset být uváděna. Vnořené podmínky budou umožněny metodami \verb|and(Where)| a \verb|or(Where)|.
\begin{listing}[htbp]
\caption{Sestavení klauzule where pomocí vygenerované třídy}
\label{code:api_where}
\begin{minted}{java}
PersonWhere where = new PersonWhere()
        .name().in("Joe", "John", "Alice")
        .and(new PersonWhere()
                .birthYear().between(1970, 1990)
                .or()
                .birthYear().eq(1969).birthMonth().gtEq(10));
\end{minted}
\end{listing}